% !TEX root = ../ui-thesis.tex
% !TeX program = xelatex
\chapter{مقدمه}
\section{پیش‌گفتار}

مدل های زبانی بزرگ \LTRfootnote{Large language model} در سال های اخیر توانایی شگفت انگیزی در وظایف پردازش زبان طبیعی و فراتر از آن نشان داده اند. این موفقیت مدل های زبانی بزرگ  ها منجر به ورود تعداد زیادی از پژوهش های علمی در این زمینه شده است. این پژوهش ها موضوعات متنوعی را شامل می شوند، از جمله نوآوری های معماری، راهبردهای بهتر آموزش، بهبود طول متن، تنظیم دقیق، مدل های زبانی بزرگ  های چند حالته، رباتیک، مجموعه داده ها، معیارهای ارزیابی، کارایی و بیشتر. با توجه به توسعه سریع روش ها و پیشرفت های مداوم در پژوهش مدل های زبانی بزرگ  ها، درک تصویر کلی از پیشرفت ها در این راستا بسیار چالش برانگیز شده است.

در این مقاله، ما به بررسی چالش ها و راه حل های مربوط به اجرای سریع و محلی مدل های زبانی بزرگ  ها می پردازیم. ما نشان می دهیم که چگونه می توان با استفاده از کانتینر ها، یک روش مدیریت بسته بندی و انتشار نرم افزار، مدل های زبانی بزرگ  ها را بر روی رایانه های شخصی یا سرورهای خود اجرا کرد. این به معنای این است که نیازی به تکیه بر یک سرویس ابری برای استفاده از آنها نیست، که می تواند چندین مزیت داشته باشد، از جمله: حفظ حریم خصوصی و امنیت داده ها: وقتی یک مدل های زبانی بزرگ  محلی را اجرا می کنید، داده های شما هرگز از دستگاه شما خارج نمی شود. این می تواند برای داده های حساس، مانند سوابق بهداشتی یا داده های مالی، مهم باشد. در دسترس بودن آفلاین: مدل های زبانی بزرگ  های محلی می توانند آفلاین استفاده شوند، که به این معنی است که شما می توانید از آنها حتی اگر اتصال اینترنت نداشته باشید، استفاده کنید. این می تواند برای کار بر روی پروژه های در مناطق دور افتاده یا برای برنامه هایی که نیاز به در دسترس بودن همیشگی دارند، مفید باشد. سفارشی سازی: مدل های زبانی بزرگ  های محلی می توانند برای وظایف یا حوزه های خاص تنظیم دقیق شوند. این می تواند آنها را دقیق تر و کارآمدتر برای وظایفی که شما نیاز دارید انجام دهند، کند. مدل های زبانی بزرگ  ها می توانند بر روی انواع پلتفرم های سخت افزاری، از جمله واحد پردازش مرکزی \LTRfootnote{CPU} ها و واحد پردازش گرافیکی \LTRfootnote{GPU} ها اجرا شوند. با این حال، مهم است توجه داشته باشید که مدل های زبانی بزرگ  های محلی می توانند بسیار هزینه بر برای اجرا باشند، بنابراین شما ممکن است به یک رایانه قدرتمند برای استفاده از آنها به طور موثر نیاز داشته باشید. برای اجرای یک مدل های زبانی بزرگ  محلی، شما باید نرم افزار لازم را نصب کنید و فایل های مدل را دانلود کنید. پس از انجام این کار، شما می توانید مدل را شروع کنید و از آن برای تولید متن، ترجمه زبان ها، پاسخ به سوالات و انجام وظایف دیگر استفاده کنید. 